\chapter{\nmu Metodyka pisania pracy}
\label{sec:metodyka_pisania_pracy}
Rozdział ten nie wpływa na proces tworzenia dokumentu, chodź zalecam jego przeczytanie. Opisuje bowiem aspekty z którymi może się spotkać student, który jeszcze nie uczestniczył w zajęciach przygotowujących bezpośrednio do pisania pracy dyplomowej i nie ma doświadczenia w tej materii lub nieco wcześniej chciałby poznać podstawowe tajniki pisania pracy zanim takowe zajęcia zaczną być realizowane. Wprowadza również w~tematykę oraz słownictwo stosowane w~późniejszych rozdziałach.


%##############################################################################
\section{\nmu Promotor}
\label{sec:promotor}
Najtrafniejszym sposobem wydaje się podanie prostej definicji kto to jest promotor, a następnie dopowiedzenie kilku istotnych informacji z punktu widzenia studenta oraz promotora.

\begin{defn}[Promotor]
Pracownik naukowy pod kierunkiem którego student (magistrant, doktorant) piszę własną pracę dyplomową.
\end{defn}

Jednak sucha definicja nie ukazuje całości rzeczywistej wiedzy na ten temat. Otóż promotor jest osobą do której dyplomanta zawsze powinien móc zwrócić się w~razie problemu w~trakcie pisania pracy. Winien także objaśnić studentowi nieznane zagadnienie w~sposób jasny i~przejrzysty, bądź skierować w~stronę potencjalnego źródła informacji.

Często jednak prawo do zadawania pytań promotorowi (głównie odnośnie pracy) jest mocno nadużywane przez nowicjuszy, ponieważ przychodzą z~każdą, nawet najmniejszą drobnostką. Wydawać by się mogło oczywistym, że takie zachowanie jest niestosowne i~bywa męczące dla promotora, tym bardziej jeśli posiada on wielu innych dyplomantów. Jednak część studentów może o tym nie wiedzieć. W~takiej sytuacji warto więc poczekać i~zebrać pewną pulę pytań, która z~pewnością będzie rosła od momentu rozpoczęcia przemyśleń na temat własnej pracy, a~następnie ją zadać promotorowi.

%Czasem jednak, gdy młody człowiek-student, jest ambitny i~chce wykazać się, zbyt późno dostaje wskazówki niezbędne do bezproblemowego i przyjemnego przejścia przez proces pisania pracy.

%Na pierwszym roku (gdy dopiero zaczynałem studia) idealizowałem obraz promotora myśląc, że każdy promotor powinien być opoką dla studenta, wzorem do inspiracji, z którego będzie czerpać jak najwięcej wiedzy\dots \\
%Cóż, nie zawsze tak jest w rzeczywistości, chodź w moim przypadku właśnie tak się stało --- miałem wyjątkowo wyrozumiałego promotora.

%\subsubsection{Co należy wiedzieć o promotorze?}

% I dla tego między innymi powstała ta książka, aby odciążyć promotora od nieustających, prostych pytań.


%##############################################################################
\section{\nmu Recenzent}
\label{sec:recenzent}
O tej postaci będzie stosunkowo niewiele. I będzie o tyle bardziej tajemniczo, iż przypuszczalnie nie dowiesz się kim w~rzeczywistości jest drogi Czytelniku --- ale ,,dlaczego tak?'' wyjaśnię nieco później, na początek formalna definicja.

\begin{defn}[Recenzent]
Pracownik naukowy poddający analizie i ocenie publikację naukową jej autora.
\end{defn}

Dlaczego informacja o recenzencie przypuszczanie nie zostanie nam ujawniona?

\noindent Powodów może być bardzo wiele, lecz głównym wydaje się obiektywność oceny, a co za tym idzie brak wpływu autora pracy na bezpośrednią ocenę swojego dzieła poprzez jakąkolwiek interakcję z oceniającym.

Należy pamiętać, że osoba recenzująca wybierana odpowiednio do tematyki pracy i jest ekspertem z tego zakresu wiedzy. Z tego względu należy unikać sytuacji jak na przykład to, że praca została napisana w stylu szkolnego podręcznika, starając się nauczać w pracy lub wytłuszczając pogrubioną czcionką każde trudniejsze słowo.

Poziom dobieranego słownictwa w pracy powinien być odpowiednio uśredniony w stosunku do rodzaju pisanej pracy i treści w nich zawartych, ponieważ błąd ten z pewnością wychwyci promotor (lub co gorsza recenzent) podczas sprawdzania pracy i trzeba będzie nanosić, niekiedy sporą korektę.

Na koniec można dodać, że decyzja o wyborze recenzenta dla danej pracy sugerowana jest zwykle przez promotora pracy.

%##############################################################################
\section{\nmu Wybranie tematyki pracy}
\label{sec:wybranieTematykiPracy}
Najistotniejszą rzeczą, którą należy wykonać przed przystąpieniem do jakichkolwiek działań jest odpowiedni \textbf{dobór obszaru badań}. Może się to wydać trywialne i niedorzeczne, ale w~wielu przypadkach ostateczny tytułu dla problematyki pracy powstaje zwykle pod koniec jej pisania --- istnieje bowiem widoczna różnica pomiędzy \emph{tematyką} pracy, a jej \emph{tytułem}. Dzieje się tak, ponieważ w trakcie kolejnych tygodni działań dyplomanty idea badań (może chodź nie musi) ulega zmianom, pewne zagadnienia stają się mniej lub bardziej interesujące do omówienia, bądź po prostu zostają odrzucone.

Tak więc podjęcie odpowiedniej decyzji przy wyborze tematyki może nie będzie łatwe, ale  jest konieczne i kluczowe dla oszczędzenia wielu cennych godzin pracy na projektem, który w najczarniejszym scenariuszu może zostać porzucony.

\subsection*{Dobór obszaru badań}
Istnieją dwie potencjalne opcje doboru obszaru badań:

\begin{itemize}
\item Wybranie problematyki we własnym zakresie i opracowanie zagadnień według własnego uznania, oczywiście przy późniejszej konsultacji z opiekunem pracy,
\item Opracowanie tematyki wraz z promotorem --- sugestia wyboru tematu pracy z listy sporządzanej przez opiekuna pracy.
\end{itemize}

Szukanie odpowiedniej tematyki najlepiej zacząć od własnych zainteresowań. Wypunktować ich jak najwięcej na kartce lub na komputerze, a następnie skonfrontować z~rodzajem podjętych studiów szukając wspólnego mianownika dla tych zagadnień.

\noindent Dlaczego tak? --- ponieważ jednym z~głównych kryteriów podczas oceny pracy przez recenzenta jest to, czy jest zgodna z~kierunkiem studiów autora i ma ostateczny wpływ na końcowy jej wynik, więc warto mieć to na uwadze podczas wyboru tematyki.

Bywa też tak, że promotor widząc zagubienie, bądź niezdecydowanie studenta sugeruje listę tematów do wyboru, z zakresu jego zainteresowań lub wybranej specjalności. Z doświadczenia wiem jednak, że własny temat (po konsultacji z promotorem), to większa pewność, swoboda oraz przyjemność podczas pisania --- bez odczucia odbywania przymusowej kary.

%##############################################################################-----
\section{\nmu Tworzenie bibliografii}
\label{sec:tworzenie-bibliografii}
Sporządzenie odpowiedniego doboru literatury do pracy to często, nawet bardzo często niedoceniana, a zarazem coraz surowiej oceniana część recenzji pracy. Jednak w tym miejscu należy rozróżnić pojęcie tworzenia bibliografii od jego zarządzania (więcej o technicznej stronie tworzenia bibliografii przeczytasz rozdziale \ref{sec:zarzadzanie_bibliografia} zatytułowanym \lnameref{sec:zarzadzanie_bibliografia}).

Sam temat tworzenia spisu piśmienniczego posiada różne podłoża dyskusji, te bardziej konserwatywne oraz te nieco nowocześniejsze, jednak zwiększona surowość oceniania posiada swoje niepodważalne dowody --- plagiaty wśród studenckich prac dyplomowych (więcej w~rozdziale~\ref{sec:system_antyplagiatowy} zatytułowanym \lnameref{sec:system_antyplagiatowy}).

\subsection*{Jak należy zacząć przygotowanie bibliografii?}
Proces przygotowania bibliografii można podzielić na 3 istotne części \cite[s. 27]{PeraDziedzic09}:

\begin{enumerate}
\item Wybranie pozycji opisujących początkową tematykę pracy --- określane mianem bibliografii wstępnej,

\item Opracowanie niezbędnych cytatów, parafraz do wykorzystania w pracy --- to nieustanny proces podczas pisania,

\item Ostateczna akceptacja bibliografii --- bibliografia końcowa.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Wybieranie pozycji opisujących tematykę pracy}
To bardzo krótki etap patrząc z perspektywy czasu, lecz jego waga w tym miejscu jest na tyle istotna, iż wybranie odpowiednich pozycji z literatury pozwoli opracować dokładniejszy wstępny plan pracy nie pomijając ważnych aspektów z danej tematyki. W~razie problemu z~wyborem ,,dobrych pozycji'' literatury można zapytać o zdanie promotora lub pracownika biblioteki --- z~pewnością będą wiedzieli co polecić na dobry początek.

\subsubsection*{Opracowanie niezbędnych cytatów, parafraz do wykorzystania w pracy}
Ten etap jest najdłuższym z całego procesu tworzenia bibliografii. Wymaga od autora zapoznania się z szerokim wachlarzem literatury stosownej dla tematyki pracy oraz przygotowaniem odpowiednich cytatów lub parafraz wplatając je w wyniki własnej pracy.

\subsubsection*{Ostateczna akceptacja bibliografii}
Ostatnia część tworzenia bibliografii, następuje zwykle przy końcowych poprawkach nanoszonych przy pracy z dokumentem (wykonano ok. 90-95\% całości). Zwykle początek tego etapu zakańcza poszukiwania nowej literatury do pracy, skupia się na pozycjach widniejących już w bibliografii i ostatecznej akceptacji wraz z promotorem.

\paragraph{Co dalej?}Dalszy etap tworzenia bibliografii to już implementacja rzeczywistych pozycji bezpośrednio w pracy tak, aby wygodnie odwoływać się do każdej pozycji bibliograficznej w treści dokumentu. O~tym wszystkim dowiesz się w~rozdziale \ref{chap:pierwszy_dokument} zatytułowanym \lnameref{chap:pierwszy_dokument}.

%##############################################################################--

\section{\nmu Standardowa budowa pracy}
\label{sec:standardowa_budowa_pracy}
Każda uczelnia posiada zwykle pewne własne, opracowane indywidualne zalecenia i uwagi co do formatowania oraz~ostatecznego wyglądu prac dyplomowych. Poniższe zasady zebrano i ujęto w zarysie ogólnym tak, aby przedstawić Czytelnikowi pewne istotne schematy początkowego tworzenia. Ważne jest jednak to, aby promowane zasady przez poszczególne wydziały uczelni były o~najwyższym priorytecie wykonalności w momencie ostatecznego formatowania wyglądu pracy.

Standardowa budowa pracy licencjackiej, inżynierskiej czy magisterskiej zawiera w sobie następujące treści (przedstawione w takiej kolejności w jakiej występują w dokumencie):
\begin{description}
\item[Strona tytułowa] Zwiera zwykle imię i nazwisko autora, tytuł pracy, rodzaj pracy (licencjacka, inżynierska, magisterska),pełną nazwę uczelni, imię i nazwisko promotora (wraz z tytułem naukowym). Większość znanych uczelni posiada gotowy przykład strony tytułowej w~\LaTeX{}.

\item[Oświadczenie autora oraz promotora pracy] Spora części uczelni zaczęła stosować to jako zabezpieczenie przez ewentualnymi plagiatami pojawiającymi się coraz częściej wśród składanych prac dyplomowych. Niektóre uczelnie uznają za konieczność umieszczanie oświadczenia bezpośrednio w pracy, dla innych zaś wystarczy dodatkowe, osobne oświadczenie dostarczone na piśmie wraz z złożeniem pracy w dziekanacie.

\item[Streszczenie] Powinno być krótkie, 1-2 akapitowe z którego Czytelnik powinien dowiedzieć się o czym jest publikacja.

\item[Spis treści] Powinien być generowany automatycznie. Zwykle zawiera tytuły rozdziałów o~maksymalnie 3 rzędowym wcięciu. Podrozdziałów o~wyższych rzędach (4 i więcej) nie umieszcza się w~spisie.

Rodzaj stylu wyglądu dla spisu treści zależny jest od uczelni lub jej konkretnego wydziału (flagowe przykłady: 2.4.3, 2.IV.3, II.4.3).

\item[Wstęp] Jest niezbyt długim opisem zawartości pracy, w którym powinien znaleźć się cel pracy, przybliżona metodyka badań oraz nieobowiązkowy krótki opis poszczególnych rozdziałów.

Podczas pisania wstępu do pracy zaleca się używanie czasu teraźniejszego, niż przeszłego. Powodem jego jest fakt, że Czytelnik, który będzie czytał pracę w nieco późniejszym czasie widzi ją już jako kompletny tekst, w przeciwieństwie do autora, który widzi pracę jako tekst mający ukazać się w przyszłości.

\item[Omówienie i dyskusja wyników] Zwykle są to 3-4 rozdziały stanowiące główne arterie w~pracy. Jednak dla każdej z prac czy to praca licencjacka lub magisterska czy praca inżynierska, różnie podchodzi się do tematu tworzenia jej głównych rozdziałów. Więcej na ten temat przeczytać można w~kolejnym rozdziale \ref{sec:praca_magisterska_a_praca_inzynierska} zatytułowanym \lnameref{sec:praca_magisterska_a_praca_inzynierska}.

\item[Podsumowanie oraz wnioski] Zawiera podsumowanie analizowanych badań w niezbyt rozległej formie tekstu. Zwykle są to 1 do maksymalnie 3 stron.

\item[Spis piśmiennictwa] Tak samo jak spis treści, powinien być generowany automatycznie. Zawiera zestawienie wszystkich pozycji wykorzystanych przy tworzeniu bibliografii.

Niektóre uczelnie oczekują od studenta, aby uwzględnił w~pracy podział bibliografii na różne działy np.: wykaz literatury polskiej i~zagranicznej, wykaz aktów prawnych, adresy internetowe, ect. Jednak w dużej mierze zależne jest to od akceptacji promotora, bądź dziekanatu.

Oprócz samych pozycji bibliograficznych w tym miejscu należy umieścić spis tabel, a także spis rysunków występujących w dokumencie.

\item[Aneks] Jest nieobowiązkowy. Zwykle umieszcza się w nim treści z odnośników dla większych porcji tekstu, dużych zdjęć lub  schematów, obszernych kodów źródłowych itp., gdzie bezpośrednio w tekście pracy nie ma na nie miejsca.
\end{description}


%##############################################################################
\section{\nmu Praca licencjacka, magisterska, a inżynierska}
\label{sec:praca_magisterska_a_praca_inzynierska}

\RED{ROZDZIAŁ DO OBOWIĄZKOWEJ KONSULATCJI}

Jak zapewne Czytelnik się już domyśla, jeśli powstał rozdział taki jak ten, to musi być \mbox{,,jakaś''} znacząca różnica pomiędzy wspomnianymi rodzajami prac. Tak, zróżnicowanie to istnieje, lecz nie zostało jednoznacznie zdefiniowane i opisane. Objaśnienie to jest raczej umownie i~zostaje przedstawione poprzez werbalny przekaz promotora w momencie, gdy student zaczyna zajęcia z~seminarium dyplomowego na swojej uczelni. Dzieje się tak z kilku względów, lecz głównym, najbardziej prawdopodobnym powodem są różne wymagania stawiane przez poszczególne wydziały, katedry czy instytuty danej uczelni do których student praktykuje oraz w~których składa pracę, stąd trudność sprecyzowania jednoznacznego i ogólnego dla wszystkich modelu. Istnieją oczywiście pewne tematy, które mają wspólne pochodzenie w tworzeniu prac, jednak nie spotkałem się z żadną publikacją oficjalnie wykorzystywaną jako wzór dla wszystkich uczelni.


\subsection*{Praca magisterska}
Student poprzez napisanie własnej pracy magisterskiej powinien wykazać, że jest w~stanie samodzielnie identyfikować postawiony problem badawczy oraz znaleźć jego rozwiązanie. Oprócz dogłębnego przestudiowania odpowiedniej literatury dla tematyki pracy oraz przygotowania odpowiednich fragmentów, na których oparte będą rozważania, student musi przy tym wszystkim wykazać się umiejętnościami analitycznymi, łącząc wszystko w jedną, spójną całość.

Zwykle praca magisterska jest próbą zbadania danego fragmentu z określonej dziedziny naukowej, chodź nie jest to regułą. Nowatorskie podejście do określonej tematyki jest bardzo pozytywnie widziane, wymaga jednak od studenta bardziej szczegółowego wdrożenia się w literaturę z~danego zakresu.

Na przykładzie pracy informatycznej uznawane jest również wykonanie projektu oraz implementacji systemu informatycznego, lecz system ten jest raczej środkiem wyrazu myśli badawczej, a nie głównym celem. W~szczególnych przypadkach prac magisterskich wystarczające do uznania są sytuacje prac w których tematem są m.in.: innowacyjny projekt systemu, projekt będący realizacją założonej koncepcji, bądź wielodziedzinowy projekt o dużym stopniu złożoności.


\subsection*{Praca inżynierska}
Praca inżynierska jest dowodem na to, że dyplomanta potrafi wykonać, skonstruować lub zaprogramować postawione założenie. Osoba ta ukierunkowana jest na typowo techniczną stronę nauk i z tego powodu częstą tezą prac tego typu jest przykładowo: implementacja systemu informatycznego, budowa lub konstrukcja urządzeń elektrycznych, mechanicznych, schematów lub nowatorskich podejść technicznych do danego zagadnienia. Tak więc tematy z tego zakresu dotyczą 3 głównych nurtów: sprzętowego, programowego, lub sprzętowo-programowego.

Od osób ubiegających się o taki tytuł wymaga się znajomości narzędzi inżynierskich oraz podejścia typowo technicznego, obejmującego łączenie ze sobą teoretycznego podejścia do nauk ścisłych wraz z praktycznym ich zastosowaniem w planowanej pracy.


\subsection*{Praca licencjacka}
Praca licencjacka to dokument, który ma potwierdzić pewne samodzielne umiejętności jego twórcy w konstruowaniu hipotez badawczych podczas studiów. Ten typ pracy zwykle jest mniejszy objętościowo w porównaniu z pracami magisterskimi. Skupia uwagę studenta na analitycznym i badawczym podejściu do wybranego zagadnienia.

Z racji tego, że prace licencjackie pisane są  przez studentów większości kierunków, trudno więc tu określić szczegółowe ramy przedmiotowe w których się zawiera ten typ prac.

Zwykle tematami prac licencjackich są postawione hipotezy lub analizy konkretnych zagadnień, jak również obszerne porównania konkretnych działów, zdarzają się nawet prace podobne w swej technicznej formie do prac inżynierskich.

Istotą prac licencjackich jest potwierdzenie umiejętności studenta w samodzielnym formułowaniu i analizowaniu zagadnień związanych z kierunkiem i działem nauki obranym przez studenta.

%##############################################################################--
\section{\nmu Procedury edytorskie} % Zalecenia edytorskie
\label{sec:procedury_edytorskie}

To kolejny dział w którym trudno jednoznacznie sprecyzować jednakowe wymagania edytorskie dla wszystkich typów prac, a to z~tego prostego względu, że każdy rodzaj pracy oraz każda szkoła wyższa promuje swój indywidualny sposób układu edytorskiego, do którego dyplomanta winien się zastosować.

\noindent W rzeczywistości błędy edytorskie są z reguły błędami nieznajomości zasad pisowni przez studenta, lecz trudno karać młodego żaka za to, że dopiero uczy się wszystkiego od podstaw. Zwykle więc, błędy korygowane na bieżąco przez promotora, który odpowiednimi wskazówkami kieruje postępami w pracy studenta.

Istnieje bowiem pewien popularny kanon zasad, który zwykle zawarty jest w~prawie każdej notacji wydziałowej co do składu prac licencjackich, inżynierskich czy magisterskich. Niemniej są to tylko zalecenia, co może oznaczać, że mogą one nieco odbiegać od tych stosowanych na Twojej uczelni, drogi Czytelniku.

\noindent Zalecenia edytorskie powinny być raczej wskazówką, aniżeli twardą i ścisłą regułą, której należy się kurczowo trzymać.

\subsection{Popularny kanon zaleceń edytorskich}
Jak wspomniałem we wstępie do niniejszego rozdziału, poniższe wymagania mogą się nieco różnić od tych promowanych przez różne uczelnie.

\begin{enumerate}
\item Format wydruku: arkusz papieru \textit{A4};

\item Zastosowanie czcionki \textit{Times New Roman} lub \textit{Computer Modern} dla głównej części tekstu;

\item Kody źródłowe powinny być drukowane czcionką o stałej szerokości np: \textit{Courier};

\item Podstawowa wielkość czcionki w tekście to \textbf{12pt};

\item Interlinia \textbf{1,5 wiersza};

\item Marginesy:
    \begin{itemize}
    \item górny 2,5cm
    \item lewy 3cm
    \item dolny 2,5cm
    \item prawy 2cm
    \end{itemize}

\item Justowanie głównej części tekstu\footnote{Wyrównanie części tekstu do obu marginesów, w~celu nadania jednorodnego, estetycznego wyglądu.};

\item Jednostronny lub dwustronny układ pracy\footnote{Poprzez jedno lub dwustronny układ pracy, mam na myśli rozróżnienie dokumentu na stronę prawą oraz~lewą. Dobrym przykładem dwustronnego wydruku jest niniejsza publikacja w której umieszczono numery stron po dwóch przeciwległych stronach dokumentu wraz z żywą paginą.};

\item Ciągła numeracja dla stron. Powinna zacząć się od spisu treści;

\item Ciągła numeracja dla przypisów, zdjęć, tabel, definicji, twierdzeń, etc.

\item Spis treści o maksymalnie 3 stopniowym wcięciu (np: 2.3.1)
\end{enumerate}

\begin{note}
Proszę nie mylić układu pracy, z jego wydrukiem. \LaTeX{} dba o układ dokumentu, natomiast nie ma wpływu na wydruk --- wydruk jest sam w sobie zależny jedynie od ustawień drukowania.
\end{note}

\subsubsection{Ewentualne dodatkowe zalecenia}

\begin{enumerate}
\item Oświadczenie autora pracy o samodzielności wykonania;

\item Żywa pagina  --- nagłówek dla każdej strony, który będzie zawierać tytuł rozdziału z numerem strony;
\end{enumerate}

%##############################################################################
\subsection{\nmu Częste błędy edytorskie}
\label{subsec:czeste_bledy_edytorskie}

\todo{Pomyśleć o dodaniu innych błędów edytorskich}

Błędy edytorskie są bardzo powszechnym zjawiskiem przy pisaniu różnych dokumentów i~nawet najlepszym zdarza się je popełniać. Jednak, aby uniknąć tych prostych gaf, należy nieco odświeżyć sobie o nich informacje.

Poniżej zebrano listę popularnych błędów edytorskich na jakie należy zwrócić baczną uwagę podczas pisania. Pewna część z tych anomalii wymienionych w poniższym zestawieniu będzie po części korygowana przez proces formatowania dokumentów przez LaTeX{}a. Jednak trzeba pamiętać, że to my jesteśmy pisarzami i to my jesteśmy odpowiedzialni za treść dokumentu. LaTeX{} w tym procesie jedynie wskazuje nam potencjalne błędy i/lub część z nich koryguje według podanych ustawień. Ustawienia te zwykle kryją się w klasie dokumentu LaTeX{}a. 

Warto wiec przypomnieć sobie o nich informacje tak, aby nie popełniać w przyszłości prostych błędów, które po wykryciu, trzeba będzie korygować.

\paragraph{Niewłaściwe użycie łącznika (dywiz), myślnika oraz pauzy.} W rozdziale \ref{subsec:dywiz_polpauza_oraz_myslnik} zostało dokładniej omówione przeznaczenie i zastosowanie tego typu form piśmiennych.

\paragraph{Błędy interpunkcyjne, ortograficzne, językowe, gramatyczne i stylistyczne.} Pojedyncza osoba nie jest w stanie napisać idealnego i bezbłędnego długiego tekstu (np: książki) nawet pomimo ogromnej wiedzy i znajomości każdej z zasad. Związane jest to z kilkoma poziomami tworzenia dokumentu pisanego (planowanie pracy, zbieranie informacji, pisanie, korekta).

Najprostszą formą obrony przed tego typu błędom jest wielokrotne czytanie napisanego tekstu lub/i przekazanie go do przeczytania (recenzji) bliskiej osobie, gdyż istnieje duże prawdopodobieństwo, że osoba nie pracująca na co dzień z tekstem zauważy błąd pominięty przez autora.

\paragraph{Brak zastosowania typografi wcięć dla nowych akapitów.} Wcięcia w kolejnych, nowych akapitach są charakterystyczne dla polskich publikacji i ich stosowanie jest pewnym narzuconym wymogiem.

LaTeX posiada możliwość automatycznej obrony przed takimi sytuacjami  tak, aby pisarz nie przejmował się tym w momencie pisania pracy.

\begin{note}
Klasa którą przygotowałem, automatycznie dokonuje wcięć w tekście dla każdego nowo utworzonego akapitu.
\end{note}

\paragraph{Stosowanie przypisów w tytułach rozdziałów, podrozdziałów etc.} Działanie to jest dużym błędem popełnionym przez autora, z tego względu, że tytuł ma być krótkim jasnym przekazem konkretnej informacji, nie wymagającym dodatkowego wyjaśnienia w momencie czytania.

Oczywiście, tytuł może wskazywać na zagadnienie, które w momencie czytania jest dla czytelnika niewiadome, lecz tytuł prezentuje zwięzłą formę tego co zawarte jest w dalszej części treści dokumentu.

\paragraph{Zakańczanie zdania kropką poprzedzoną znakiem spacji.} To bardzo częsty błąd wynikający z nieuwagi i zdarza się wszystkim z dość dużą częstotliwością.

\paragraph{Brak materiałów źródłowych przy zapożyczonych rysunkach lub tabelach.} Jest to istotny błąd podyktowany zmieniającymi się realiami publikacyjnymi. Dostęp do ogromnej gamy różnego rodzaju informacji (głównie przez Internet), rozumiana jest wiele osób nierzadko jako własność niczyja i jest zapożycza bez podania ich prawdziwego źródła. To bardzo duży błąd autora, mogący skutkować nawet posądzeniem o plagiat --- stąd pojawił się obowiązek podawania źródła do każdego umieszczanego elementu (tj. tabel, czy zdjęć).

W przypadku, gdy autor jest twórcą rysunku, wykresu, tabeli czy innych struktur, powinien umieścić w pracy, iż jest to ,,opracowanie własne'' lub ,,opracowanie własne na podstawie \dots{}''.

\noindent Takie działanie pozwoli oszczędzić możliwych nieprzyjemności o nieautoryzowane kopiowanie treści.

\noindent\YELLOW{Dodać ewentualnie nowe przykłady}

%##############################################################################--------
\section{\nmu System antyplagiatowy}
\label{sec:system_antyplagiatowy}
Na przestrzeni ostatniej dekady od publikacji niniejsze pracy, ilość studentów na Polskich uczelniach zwiększyła się prawie 3-krotnie. Zjawisko to miało swoje odzwierciedlenie na rynku edukacyjnym --- pojawiło się kilka produktów, które dokonały swoistej rewolucji w obszarze dydaktyki w szczególności nauczania wyższego.

W śród tych produktów można wyróżnić system \textit{antyplagiat} --- narzędzie z definicji mające chronić oryginalność tekstów.

\noindent Samych powodów powstania oraz wprowadzenia na rynek tego typu rozwiązań było z pewnością kilka, począwszy od typowo biznesowych, do myślę najbardziej znaczących --- naruszania oryginalności tekstów, a również za tym idzie pogorszenia jakości  prac dyplomowych.

Pisać o tej kwestii nie jest łatwo, aby nie urazić nikogo poruszając ten swoisty temat tabu. Jednak w przeszłości, niechlubnie pojawiały się osoby, które w szybki i~mało wyczerpujący sposób chciały ukończyć  ,,własną'' pracę dyplomową otrzymując tytuł naukowy.

Uczelnie wyższe walcząc z tym nasilającym się procederem wprowadziły system mechanicznego sprawdzania prac, eliminując wszystkie prace, których podobieństwo względem innych tekstów jest znaczące (według wybranego przez uczelnie rozwiązania systemu antyplagiatowego).

Zalet oraz wad tego typu systemów jest bez wątpienia kilka, jeśli nie kilkanaście. Jednakże nie techniczne aspekty konkretnego produktu z gamy rozwiązań plagiatowych są głównym tematem tej sekcji, a pułapki na jakie trzeba uważać przygotowując swój dokument LaTeXa surowy i mechaniczny osąd tych systemów.

\subsection{Antyplagiat i LaTeX}
Zapewne każdy student, jeśli nie w tej chwili, to nieco później, ale w końcu przejrzy stronę jednego z takich systemów antyplagiatowych stosowanych coraz częściej przez Polskie uczelnie wyższe. W najgorszym możliwym wypadku wejdzie na taką stronę w momencie, w~którym będzie musiał w niedługim czasie złożyć swoją pracę dyplomową w~dziekanacie.

Dużym zaskoczeniem może okazać się wtedy to, że system ten przyjmuje kilka określonych formatów dokumentów, które można wprowadzić do systemu. Najczęściej są to formaty: \texttt{.doc}, \texttt{.docx}, \texttt{.odt}, lub  \texttt{.txt}.

Tak, słusznie Czytelnik zauważył. Brak tu formatu LaTeXa (\texttt{.tex}). Nie należy jednak przez to wpadać w panikę. Jest to działanie szalenie niewskazane w tym momencie, a to z tego względu, że dokumenty przygotowywane w formacie TeX/LaTeX posiadają obszerne wsparcie przy konwertowaniu ich do innych, znanych formatów tekstowych --- takich właśnie jak wspomniane wcześniej \texttt{.docx}, \texttt{.odt}, \texttt{.txt}, \texttt{.html} oraz wiele, wiele innych.

To bez wątpienia wspaniała i kojąca nerwy wiadomość dla każdego autora, który zaryzykował, poświęcił swój czas i przygotował pracę w LaTeXu. \\

\textit{No dobrze, ale co z moim cennym czasem?} --- zapytasz --- \textit{Taka konwersja zapewne długo trwa albo jest trudna w realizacji.} --- a moja odpowiedź brzmi: 

Nie i nie. Sama konwersja trwa kilka sekund, nawet dla dość obszernych prac\footnote{Wszystko uzależnione jest również od parametrów technicznych komputera na którym dokonywana jest konwersja, jednak większość średniej klasy laptopów radzi sobie z całym procesem konwersji w maksymalnie kilka sekund.}, natomiast jej uruchomienie to jedna krótka linijka w terminalu.

Rozwiązaniem problemu konwersji dokumentów LaTeXa do innego formatu jest sprawdzony i polecany przeze mnie program o nazwie \mbox{\textbf{Pandoc}}\footnote{Oficjalna strona internetowa producenta to: \url{http://johnmacfarlane.net/pandoc/}.}.

\noindent Program ten opisywany jest żartobliwie przez jego autora, jako swego rodzaju ,,szwajcarski scyzoryk'' wśród narzędzi do konwersji tekstów.

Szczegółowy opis techniczny konwersji pracy z LaTeXa do innego formatu znajdziesz w rozdziale \ref{xx} nazwanym \lnameref{xx}.

\RED{Dopisać jeszcze ewentualnie o czym należy pamiętać (dobre rady, pułapki)}

%##############################################################################
\section{\nmu Uwagi ogólne o metodyce pisania}
\label{sec:uwagi_ogolne_o_metodyce_pisania}
Należy zacząć od tego, że pisanie pracy dyplomowej nie powinno być dla dyplomanty ,,karą za grzechy''. Powinno być raczej rozumiane  jako przywilej i możliwość wykazania się swoimi umiejętnościami. Duża liczba studentów traktuje pisanie pracy jako, konieczny i nieuchronny obowiązek, i w końcu wyląduje na zakurzonej półce.

W dużej mierze wpływ na to, ma konserwatywny i surowy proces podejścia do nauczania, który mimo nieustannej modernizacji wciąż występuje na uczelniach wyższych w~Polsce. A jeśli nie można zmienić systemu, to należy nauczyć się adoptować do panujących w nim warunków.\\

Drogi Czytelniku, chodź za pewne posiadasz własne przyzwyczajenia i~sposoby co do pracy z różnego rodzaju tekstami, to jednak warto pamiętać o tym, że nie należy się szczelnie w nich zamykać.

Poniżej zebrałem pewną grupę ogólnych informacji, które nie należą do błędów typowo edytorskich, ale o których należy również pamiętać pisząc pracę dyplomową \cite{Wytrebowicz13}:

%jest pewna grupa ogólnych dobrych rad, gdy nastąpi moment w którym trzeba będzie zabierać się do pisania własnej dysertacji.

\begin{description}
\item[Nie zostawiaj pisania pracy na ostatnią chwilę.] Takie działanie zwykle kończy się źle i skutkuje obowiązkiem wzięcia przedłużenia w złożeniu pracy. Kilkukrotne przedłużanie zwykle może wiązać się z pewnymi kosztami lub jeśli przedłużanie trwa zbyt długo uczelnia może nakazać powtarzać semestr.

\item[Systematyczność kluczem do Twojego sukcesu.] Nikt nie wymaga od studenta, aby napisał swoją prace w 2 tygodnie\footnote{Chodź osobiście znam takie osoby i zarazem podziwiam ich zawziętość oraz wolę wytrwania przy pisaniu 20 godzin na dobę w ciągu tych dwóch tygodni, aby zdążyć na czas :)}. Tu więc na scenę wkracza systematyczność, która jest kluczem do Twojego sukcesu, ponieważ jeśli powolutku będziesz wykonywać małe partie materiału jakie sobie założyłeś, nie odczujesz tak mocno presji, która na Tobie ciąży w związku z oddaniem wszystkiego na czas.

\item[Praca nie ma mieć charakteru dydaktycznego.] Nie powinno pisać się pracy tak jak podręcznika, starając się w niej nauczać czytelnika. Podejście to winno być z goła odmienne. Należy starać się pisać pracę w taki sposób, jakby miał ją czytać wybitny ekspert z danej dziedziny (a z pewnością będzie nim recenzent). Pomijać objaśnianie popularnych zwrotów, skrótów lub pojęć.

\item[Praca powinna być oparta na przynajmniej kilku wiarygodnych źródłach.] Powinno unikać się korzystania w~pracy z~pojedynczego źródła, a w szczególności witryn internetowych jako głównej skarbnicy mądrości pozyskanych informacji. Wiedza zawarta na sporej liczbie stron internetowych (np.: blogów) uważana jest za mało wiarygodne źródło informacji.

\noindent Nie staram się tu negować stosowania stron WWW (w pewnych dziedzinach nauki jest to już nawet niezbędne), pragnę jedynie zwrócić uwagę, że należy rozważnie dobierać informacje zawarte w Internecie i pamiętać przede wszystkim o odwołaniach do pozycji książkowych. Promotor z pewnością zwróci uwagę na rodzaj treści znajdujący się w spisie literatury i skoryguje ich poprawność według indywidualnego uznania.

\item[Kreowanie sztucznego wizerunku naukowości.] Należy wystrzegać się nadmiernego stosowania strony biernej oraz formy bezosobowej zdań (autor nie powinien wstydzić się tego, że jest autorem), a także trudnych, zbyt zawiłych i skomplikowanych zdań, których zrozumienie z trudem przychodzą nawet autorowi. Duża liczba akronimów, również jest niepożądana.

Naukowy styl pisania cechuje przede wszystkim: celowość, obiektywność, zwięzłość, jednoznaczność, zrozumiałość oraz brak nacechowania emocjonalnego.

\item[Właściwa dysertacja połączona z skromnością autora.] Praca autora powinna być skromna, lecz właściwie i trafnie dobierać argumenty zamieszczane w treści. Zostanie to z pewnością docenione przez recenzenta pracy.

\item[Ograniczanie liczby przypisów.] Zaleca się ograniczanie liczby oraz przesadnej długości przypisów\footnote{LaTeX wyręcza nas (użytkowników) w formatowaniu przypisów w pracy, tak więc nie trzeba przejmować się, że przypis zajmie zbyt dużo miejsca na stronie, ponieważ system przeniesie cześć na następną stronę, aby nie naruszyć prawidłowego formatowania. Jednak trzeba pamiętać o zdrowym rozsądku i nie przesadzać z ich długością.}. Prawidłowy przypis powinien zaczynać się wielką literą oraz kończyć kropką --- tj. normalne, zwykłe zdanie, różnicą jest jedynie miejsce w którym zostaje ono umieszczone.

\item[Stosowanie przypisów dolnych wyłącznie jako odnośnika bibliograficznego.]
W związku z coraz to większą tendencją korzystania z edytorów typu WYSIWYG (tj.~popularnego Worda, czy Writera) nastał w Polsce pewien zwyczaj nagminnego umieszczania źródeł z których czerpano informację w przypisach dolnych.

Istnieją bardzo odmienne zdania (wręcz skrajne) co do słuszności tego typu zabiegu edytorskiego w Polskim piśmiennictwie. Przypisy dolne w swoim głównym założeniu nie służą jedynie do umieszczania w nich źródła z którego autor czerpał lub zapożyczył inspirację (popularnego odnośnika bibliograficznego). Przypis dolny to raczej miejsce, które powinno być traktowane przez autora tekstu jako wyrażenie własnego zdania lub przytoczenie ważnej informacji odnoszącej się do głównej części tekstu, lecz nie będącej bezpośrednio z nią związaną.

\noindent Do umieszczania źródeł skąd pochodzi dany fragment tekstu, powinno stosować się cytowania bibliograficzne odnoszące się do całości lub konkretnego fragmentu danego tekstu (konkretnych stron) --- w końcu do tego one służą.

\quad \textit{Dlaczego jednak powinno unikać się umieszczania źródeł w przypisach?}

Odpowiedź jest bardzo prosta i klarowna. Otóż miejsce przeznaczone dla źródeł, winno znajdować się w bibliografii. W razie potrzeby zawsze można odnieść się do tekstu poprzez odwołania bibliograficzne (więcej w rozdziale \ref{subsec:odwolania_bibliograficzne} nazwanym \lnameref{subsec:odwolania_bibliograficzne}) zapewniane przez prawie każdy, dojrzały system składu tekstu. Dzięki takim zabiegom, Czytelnik otrzymuje jasną informacje od autora z jakiego źródła korzystał podczas pisania danego akapitu i może doń zajrzeć, jeśli jest ciekaw co się w nim znajduje. \\
Natomiast mieszanie adnotacji autora w przypisach dolnych wraz z odnośnikami do różnych pozycji czy to bibliograficznych czy źródeł zewnętrznych (adresów stron WWW), zniechęca po kilku stronach odbiorcę dzieła do spoglądania w przypisy, gdyż spodziewać się będzie jedynie źródła z którego autor czerpał inspirację, a nie wartościowej uwagi.
\end{description}

%##############################################################################--
%\section{Garść dobrych rad}
%\label{sec:garsc_dobrych_rad}
